[Taipei_Shipu_Temple.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taipei_Shipu_Temple.jpg "fig:Taipei_Shipu_Temple.jpg")

**十普寺**，全名**財團法人台北市十普寺**，位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[南昌路](../Page/南昌路.md "wikilink")，為主祀[釋迦牟尼佛之](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")[佛教廟宇](../Page/佛教.md "wikilink")。

## 歷史

該寺院原為創立於[明治](../Page/明治.md "wikilink")38年（1905年）之[日本](../Page/日本.md "wikilink")[淨土真宗](../Page/淨土真宗.md "wikilink")[西本願寺布教所](../Page/本願寺派.md "wikilink")，該派之本山是[京都](../Page/京都.md "wikilink")[西本願寺](../Page/西本願寺.md "wikilink")。[大正](../Page/大正.md "wikilink")3年（1914年），更名為**了覺寺**，山號「城南山」。寺名源自明治43年（1910年）廢寺之[京都市](../Page/京都市.md "wikilink")[下京區](../Page/下京區.md "wikilink")「了覺寺」，並受贈原本該寺之法寶物，寺額由當時臺灣總督[佐久間左馬太揮毫](../Page/佐久間左馬太.md "wikilink")。了覺寺為本願寺派寺院，是[日治時期台北市](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[南門](../Page/南門.md "wikilink")、[古亭一帶](../Page/古亭.md "wikilink")[日本人之信仰中心](../Page/日本人.md "wikilink")。戰後，了覺寺由中國大陸佛教人士接收，改名為十普寺至今\[1\]。

經過多次改建，十普寺今為大型仿古廟宇建築。另外，該廟宇的組織型態為[財團法人制](../Page/財團法人.md "wikilink")，祭典日期則是每年農曆之[四月初八](../Page/四月初八.md "wikilink")。

## 了覺寺時代

  - 主辦〈佐久間將軍法要記念書畫展〉

1931年8月4日，臺北市古亭町了覺寺舉辦佐久間左馬太逝世17周年紀念法會及紀念書畫展，第14任臺灣總督太田政弘親臨追悼會，並集合臺灣各界臺日名士作品，包含魏清德及曹秋圃的書法，王少濤、駱香林、蔡雪溪及郭雪湖等人的繪畫。1939年8月4日，了覺寺舉辦佐久間逝世25周年悼會，除紀念書畫展覽外，並邀集臺日名士即席揮毫，書畫作品編輯成冊由了覺寺發行，書名為「翰墨因緣」\[2\]。

了覺寺內曾有第五任[台灣總督](../Page/台灣總督.md "wikilink")[佐久間左馬太半身像](../Page/佐久間左馬太.md "wikilink")、[軍服及墨寶](../Page/軍服.md "wikilink")「汎愛」等遺物，因佐久間總督在本堂改建時曾[寄付該寺](../Page/寄付.md "wikilink")\[3\]。

## 參考資料

  - 文獻

<!-- end list -->

  - 書目

<!-- end list -->

  - 台灣開教教務所臨時編輯部編，《真宗本派本願寺台灣開教史》，1935年，台北市，真宗本派本願寺台灣別院
  - 台北市民政局編，《台北市寺廟概覽》，1994年，台北市，[台北市民政局](../Page/台北市民政局.md "wikilink")

## 外部連結

  - [《臺北城南了覺寺全景》臺灣國家圖書館](http://memory.ncl.edu.tw/tm_cgi/hypage.cgi?HYPAGE=image_photo_detail.hpg&project_id=twpt&dtd_id=10&xml_id=0000361763&subject_name=%E6%97%A5%E6%B2%BB%E6%99%82%E6%9C%9F%E8%87%BA%E7%81%A3%E5%9C%96%E5%83%8F%E5%AF%AB%E7%9C%9F)
  - [《臺北城南了覺寺所藏-佐久間總督遺物》臺灣國家圖書館](http://memory.ncl.edu.tw/tm_cgi/hypage.cgi?HYPAGE=image_photo_detail.hpg&project_id=twpt&dtd_id=10&xml_id=0000362210)

[Category:台北市佛寺](../Category/台北市佛寺.md "wikilink")
[Category:台灣三十三觀音靈場](../Category/台灣三十三觀音靈場.md "wikilink")

1.  [葉碧苓《日治時期臺灣出版之書畫圖錄》臺灣學研究第18期，國立臺灣圖書館，2015年12月](https://www.ntl.edu.tw/public/Attachment/61813533792.pdf)

2.
3.